\chapter*{\Huge Lời cảm ơn}

%Tôi là Phạm Hoàng Viện, Sinh viên khóa 41 (2015 – 2019). Đây là kết quả của công trình nghiên cứu trong 4 tháng học tập và thực nghiệm của tôi. Cuối cùng, đề tài mang tên \textbf{``Phân Loại Bệnh Trên Lá Cây Cam''} đã được hoàn tất.\par

Đầu tiên, và quan trọng nhất xin gửi lời cảm ơn sâu sắc đến gia đình tôi, những người luôn ủng hộ vô điều kiện và hỗ trợ tôi hết mình trong thời gian 4,5 năm học tập và nghiên cứu tại Trường Đại học Cần Thơ.\par

Tôi xin được gửi lời cảm ơn đến Ban giám hiệu Trường Đại học Cần Thơ. Đặc biệt, quý Thầy, Cô Khoa Công nghệ thông tin và Truyền thông đã truyền đạt rất nhiều kiến thức chuyên nghành hữu ích để tôi có nền tảng lý thuyết thực hiện đề tài này. Không quên gửi lời cảm ơn đến những người bạn đã luôn ủng hộ tôi thực hiện đề tài này.\par

Cuối cùng, đặc biệt, tôi xin được gửi lời cảm ơn đến TS. Phạm Thế Phi, đã tận tình hướng dẫn,  giúp đỡ lúc tôi gặp khó khăn khi thực hiện đề tài, tôi sẽ ghi nhớ những điều này khi bắt đầu đến với một môi trường mới. Một lần nữa, xin được cảm ơn thầy.\par

Đề tài này là tất cả tâm quyết, thời gian, công sức và sự cố gắng không ngừng nghỉ mà tôi đã dành ra thực hiện. Nhưng vì thời gian và kiến thức còn giới hạn nên không thể tránh khỏi những thiếu sót trong quá trình thực hiện, tôi hy vọng đề tài này sẽ được hoàn thành tốt hơn nhờ vào những lời góp ý và phản hồi tích cực từ quý Thầy, Cô và các bạn Độc giả.\par


\vspace{12mm}
\noindent
\begin{flushright}
Cần Thơ, ngày ...... tháng ...... năm 2019 \\
\textbf{Sinh viên thực hiện}
\end{flushright}
\vspace{12mm}
\begin{flushright}
\textbf{Phạm Hoàng Viện}
\end{flushright} 